[
  {
    "question": "现在股票期权有哪些标的合约品种？",
    "answer": "试运行初期，暂只有“上证50ETF”标的合约。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "交易时间",
    "answer": "a.9:15-9:25为集合竞价，只可使用普通限价委托，不接受市价订单。9:15-9:20投资者提交订单后可撤单。9:20-9:25不能撤单。\nb.9:30-11:30和13:00-14:57为连续竞价。\nc.14:57-15:00为收盘集合竞价，不能撤单。\nd.行权日在15：00-15：30还可进行操作，但是只接受行权委托。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "委托方式",
    "answer": "普通限价委托、市价剩余转限价委托、市价剩余撤销委托、全额即时限价委托、全额即时市价委托等。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "买卖类型",
    "answer": "买入开仓、卖出平仓、卖出开仓、买入平仓、备兑开仓、备兑平仓。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "操作买入平仓和卖出平仓，需要注意什么？",
    "answer": "买入平仓委托，须持有相应义务仓。买入平仓的委托数量超过所持有的义务仓的，该笔委托无效。\n卖出平仓委托，须持有相应权利仓。卖出平仓的委托数量超过所持有的权利仓的，该笔委托无效。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "撮合成交原则",
    "answer": "价格优先、时间优先撮合成交。连续竞价以涨跌停板价格申报的指令，按照平仓优先、时间优先的原则撮合成交。\n（其中，平仓优先原则指以涨停价格进行的申报，买入平仓（含备兑平仓）申报优先于买入开仓申报；以跌停价格进行的申报，卖出平仓申报优先于卖出开仓申报。）",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "申报最小变动单位",
    "answer": "股票期权申报价格最小变动单位为0.001元。ETF期权申报价格最小变动单位为0.0001元。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "申报数量单位",
    "answer": "期权交易的申报数量为1张或者其整数倍，限价单笔申报最大数量为10张，市价单笔申报最大数量为5张。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "涨跌幅限制",
    "answer": "非线性涨跌停设计，平值与实值期权可涨正股10%，而虚值则涨幅较小，严重虚值的期权涨幅非常有限。最后交易日，只设置涨停价，不设置跌停价。\n\n合约涨跌停价格=合约前结算价格±最大涨跌幅\n 认购期权最大涨幅=max｛合约标的前收盘价×0.5％，min [（2×合约标的前收盘价－行权价格），合约标的前收盘价]×10％｝\n 认购期权最大跌幅=合约标的前收盘价×10％\n 认沽期权最大涨幅=max｛行权价格×0.5％，min [（2×行权价格－合约标的前收盘价），合约标的前收盘价]×10％｝\n 认沽期权最大跌幅=合约标的前收盘价×10％\n注：交易所在每个交易日开盘前，公布期权合约当日的涨跌停价格。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "开盘价、收盘价、结算价如何产生？",
    "answer": "开盘价：期权合约的开盘价为当日该合约的第一笔成交价格。开盘价通过集合竞价方式产生，不能产生开盘价的，以连续竞价方式产生。\n收盘价：期权合约的收盘价为当日该合约的最后一笔成交价格。当日无成交的，以上一交易日收盘价为当日收盘价。期权合约挂牌首日无成交的，以上交所公布的开盘参考价作为当日收盘价。\n结算价：期权合约的结算价格为该合约当日收盘集合竞价的成交价格。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "特殊情况下，结算价如何产生？",
    "answer": "a.当日收盘集合竞价未形成成交价格或者成交价格明显不合理的，由上交所另行计算该合约的结算价格;\nb.期权合约挂牌首日，以上交所公布的开盘参考价作为合约前结算价格;\nc.合约标的出现除权、除息的，合约前结算价格按照以下公式进行调整：新合约前结算价格=原合约前结算价格×原合约单位/新合约单位;\nd.期权合约最后交易日为实值合约的，本所根据合约标的当日收盘价格和该合约行权价格，计算该合约的结算价格；期权合约最后交易日为虚值或者平值合约的，结算价格为0。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "股票期权收取的保证金有哪几种形式？",
    "answer": "中国结算向结算参与人收取的保证金分为结算准备金和维持保证金。中国结算于交易日日终根据投资者备兑开仓的持仓情况，对投资者合约账户对应证券账户内的合约标的进行交割锁定，免收维持保证金。投资者就其期权合约持仓构建组合策略的，按照组合策略收取相应维持保证金。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "保证金如何计算？",
    "answer": "【初始保证金计算公式】：\na.股票期权初始保证金公式（覆盖两日涨跌停）\n认购期权初始保证金＝权利金前结算价+ Max（21%×标的前收盘价-认购期权虚值，10%×标的前收盘价）\n认沽期权初始保证金＝Min{权利金前结算价+ Max[19%×标的前收盘价-认沽期权虚值，10%×行权价]，行权价}\nb.ETF期权初始保证金公式：\n认购期权初始保证金＝权利金前结算价+ Max{ 12%×标的前收盘价-认购期权虚值，7%×标的前收盘价}\n\n认沽期权初始保证金＝Min{权利金前结算价+ Max[12%×标的前收盘价-认沽期权虚值，7%×行权价]，行权价}\n【维持保证金计算公式】：\na.股票期权维持保证金公式 \n认购期权维持保证金＝权利金结算价 + Max（21%×标的收盘价-认购期权虚值，10%×标的收盘价）\n认沽期权维持保证金＝Min{权利金结算价+ Max[19%×标的前收盘价-认沽期权虚值，10%×行权价]，行权价}\nb.ETF期权维持保证金公式\n认购期权维持保证金＝权利金结算价 + Max{ 12%×标的收盘价-认购期权虚值，7%×标的收盘价}\n认沽期权维持保证金＝Min{权利金结算价+ Max[12%×标的前收盘价-认沽期权虚值，7%×行权价]，行权价}",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "股票期权交易费用如何收取？",
    "answer": "除事先需要缴纳足额保证金外，交易时需要缴纳佣金、结算费、过户费及经手费。\n【结算费】-交易的结算费：合约标的为股票的，每张0.45元；合约标的为ETF的，每张0.3元。交易双方都要收取。\n行权结算费：合约标的为股票的，每张0.9元；合约标的为ETF的，每张0.6元，向行权方收取。\n【过户费】-合约标的为股票的，按股票面值0.5‰向过入方收取行权过户费。合约标的为ETF的暂不收取过户费。\n【经手费】-合约标的为股票的，每张3元；合约标的为交易所交易基金的，每张2元。股票期权试点初期，对上证50ETF期权合约进行卖出开仓的，暂免收取卖出开仓交易的相应交易经手费。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "股票期权合约到期日是什么时候？",
    "answer": "到期月份的第四个星期三，该日为国家法定节假日、本所休市日的，顺延至下一个交易日。期权合约的最后交易日和行权日，同其到期日；到期日提前或者顺延的，最后交易日和行权日随之调整。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "操作备兑开仓、备兑平仓，有哪些限制要求？",
    "answer": "a.备兑开仓，应先提交合约标的备兑锁定指令，将其证券账户中的合约标的提交为用于备兑开仓的证券（即“备兑备用证券”）。交易所实时锁定相应数量的备兑备用证券，锁定后的备兑备用证券不得卖出，仅可用于备兑开仓或者解除备兑锁定，交易所、中国结算另有规定的除外;\nb.备兑开仓时备兑备用证券数量不足的，该备兑开仓指令无效;\nc.备兑开仓的合约进行平仓后，当日可以提交备兑备用证券解除锁定指令；当日未提交的，于当日日终自动解除锁定。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "什么时间可操作备兑备用证券的锁定和解锁？",
    "answer": "交易所接受备兑备用证券锁定与解除锁定的时间为每个交易日9:15至9:25、9:30至11:30、13:00至15:00。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "当天买入的合约标的，当天可以备兑锁定吗？",
    "answer": "可以。交易所、中国结算公司另有规定除外。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "当天锁定了备兑备用证券，但是没有操作备兑开仓，会自动解锁吗？",
    "answer": "会。当日日终会自动解除锁定。\n\n当天解锁的备兑备用证券，当天还可以正常交易吗？",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "当日备兑锁定后又解除锁定的除外。",
    "answer": "b.当日买入的合约标的，当日备兑锁定后又解除锁定的，当日可以用于交易所交易基金的申购或者赎回，但不得卖出；当日申购的交易所交易基金，当日备兑锁定后又解除锁定的，当日可以卖出，但不得赎回。\nc.实行日内回转交易的合约标的，不受前款规定限制。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "有限售条件的流通股可以作为备兑备用证券吗？",
    "answer": "不可以。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "期权合约标的发生除权除息，对应的期权合约单位发生变化时备兑证券数量会调整吗？",
    "answer": "会。中国结算于每日日终根据投资者备兑开仓的持仓情况，对投资者证券账户中相应数量的合约标的进行备兑交割锁定。合约标的发生除权、除息导致期权合约单位调整的，按照调整后的合约单位计算该合约对应的备兑证券数量。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "什么情况下会强制平仓？",
    "answer": "当结算参与人、投资者出现下列情形之一时，登记公司、交易所有权对其相关持仓进行强行平仓：\na.结算参与人结算准备金余额小于零，且未能在规定时间内（次一交易日上午11：30前）补足；\nb.备兑证券数量不足，且未能在规定时间内（除权除息日次一交易日11：30前）补足并锁定足额数量标的证券或自行平仓；\nc.持仓量超过限仓规定，且未能在规定时间内自行平仓；\nd.因违规、违约被交易所和登记公司要求强行平仓；\ne.根据交易所的紧急措施应予强行平仓；\nf.应予强行平仓的其他情形。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  },
  {
    "question": "期权交易会出现停牌现象吗？",
    "answer": "会。\na.期权合约存续期间，合约标的停牌的，期权合约相应停牌。合约标的复牌的，期权合约同时复牌，交易所另有规定的除外；\nb.期权合约在本所开市期间停牌的，停牌前的申报参加当日该合约复牌后的交易；\nc.停牌期间，可以继续申报，也可以撤销申报。复牌时对已接受的申报按照集合竞价成交价格的确定原则进行撮合。",
    "other": {
      "classification": "交易常见问题",
      "source": "方正证券"
    }
  }
]